%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Toujours se méfier des inconnues]
Soit $(E) : mx^2+x(2m-1)-2=0$ où $x$ et $m$ sont des réels.
 \begin{enumerate}
     \item Soit $m$ fixé. Résoudre l'équation $(E)$ d'inconnue $x$.
     \item Soit $x$ fixé. Résoudre l'équation $(E)$ d'inconnue $m$.
 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Pour $m$ fixé \textbf{non nul}, il faut donc résoudre l'équation du second degré $mx^2+x(2m-1)-2=0$ d'inconnue $x$. Son discriminant vaut \[\Delta=(2m-1)^2-4m(-2)=4m^2-4m+1+8m=4m^2+4m+1=(2m+1)^2\]
		L'équation possède donc deux solutions :
		\[x_1=\frac{-(2m-1)-(2m+1)}{2m}=-2 \qeq  x_2=\frac{-(2m-1)+(2m+1)}{2m}=\frac{1}{m}\]
		Ainsi, \[\mathcal{S}=\left \{ -2; \frac{1}{m} \right \}\]
		Si $m=0$ l'équation devient $-x-2=0$ qui admet $-2$ comme unique solution.\\
		\textbf{Bilan} : si $m\neq 0$, alors $\ds{\boxed{\mathcal{S}=\left\{ -2; \frac{1}{m} \right\}}}$, et si $m=0$, $\ds{\boxed{\mathcal{S}=\left\{-2\right\} }}$.
	\item Pour $x$ fixé, c'est une équation du premier degré en $m$. Ainsi 
		\[(E) \Longleftrightarrow m(x^2+2x) = 2+x\]
		Soit $m(x(x+2)) =x+2$. Si $x\neq 0$ et $x\neq -2$ alors, on dispose d'une unique solution : \[\frac{x+2}{x(x+2)}=\frac{1}{x}\]
		Si $x=0$, l'équation $(E)$ devient $-2=0$ ce qui est absurde, donc l'équation n'admet aucune solution.\\
		Si $x=2$, l'équation $(E)$ devient $4m+4m-2-2=0$, soit $m=\frac{1}{2}$
		\\\textbf{Bilan} : si $x=0$, l'équation n'admet aucune solution. Sinon, \[\boxed{\mathcal{S}= \left \{ \dfrac{1}{x} \right\}}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
